**慕容翰**（）\[1\]，字**元邕**，[昌黎](../Page/昌黎.md "wikilink")[棘陽](../Page/棘陽.md "wikilink")（今[遼寧](../Page/遼寧.md "wikilink")[義縣](../Page/義縣.md "wikilink")）[鮮卑人](../Page/鮮卑.md "wikilink")。是[慕容鮮卑的首領](../Page/慕容鮮卑.md "wikilink")、遼東公[慕容廆的庶長子](../Page/慕容廆.md "wikilink")\[2\]，[十六国时期](../Page/十六国.md "wikilink")[前燕开国君主](../Page/前燕.md "wikilink")[慕容皝的同父异母哥哥](../Page/慕容皝.md "wikilink")。為[前燕宗室](../Page/前燕.md "wikilink")，亦時當時重要將領，官至建威將軍。

## 生平

### 鮮卑悍將

慕容翰性格雄壯豪放，多有謀略，且臂力過人，猿臂擅射。慕容廆對他的才能感到驚異，於是以其為將，以其克敵制勝。而慕容翰歷次出兵亦有功勳，聲威大振，遠近的人都畏憚他。永嘉五年（311年），慕容翰就勸慕容廆討伐在遼東作亂的附塞鮮卑[素連及](../Page/素連.md "wikilink")[木丸津](../Page/木丸津.md "wikilink")，慕容廆及後更以慕容翰為前鋒，斬殺兩人並平定亂事。\[3\][太興三年](../Page/大興_\(東晉\).md "wikilink")（320年）[慕容仁擊敗入侵的](../Page/慕容仁.md "wikilink")[高句麗後](../Page/高句麗.md "wikilink")，慕容翰更於次年（321年）獲慕容廆予鎮守遼東郡的重任，而慕容翰安撫當地人民，又愛儒學，在當地很有威信和恩惠，上至士大夫，下至軍人都愛戴他，而高句麗亦沒有再入侵。

### 出奔國外

咸和八年（333年），慕容廆逝世，慕容皝继位。因為慕容皝向來忌憚慕容翰，如今一直寵愛慕容翰的父親已死，慕容翰怕慕容皝容不下自己，因此帶著兒子叛逃[段部鮮卑避禍](../Page/段部鮮卑.md "wikilink")。\[4\]而因段部首領[段遼早已聽聞慕容翰的才能](../Page/段遼.md "wikilink")，故此受到[段辽器重](../Page/段辽.md "wikilink")。咸和九年（334年），段遼派[段蘭與慕容翰進攻](../Page/段蘭.md "wikilink")[柳城](../Page/柳城.md "wikilink")，因慕容皝守將[石琮堅守而不能攻破](../Page/石琮.md "wikilink")，但及後段蘭卻擊敗來援的[慕容汗軍](../Page/慕容汗.md "wikilink")，並意圖乘勝追擊敗軍。慕容翰此時怕段蘭攻滅了慕容鮮卑，於是建議段蘭審慎行軍，以免孤軍深入離境而被伏軍所敗，更稱一旦貪功進擊而兵敗，將無面目返國。段蘭當時認為慕容皝必成擒，猜度慕容翰是怕他本國滅亡，於是說他會迎立當時據守[平郭](../Page/平郭.md "wikilink")、與慕容皝對立的慕容仁為君，以承國祀；不過慕容翰堅稱自己已不考慮本國存亡了，而只為段部籌謀，更聲言要率自己部眾單獨還軍，逼使段蘭放棄追擊。及後段蘭仍未能攻破柳城，撤軍時更被石琮擊敗。

咸康三年（337年），慕容皝聯結[後趙攻略段部鮮卑](../Page/後趙.md "wikilink")，至次年（338年）後趙進攻段部，而慕容皝則派軍攻略段部都城[令支以北諸城](../Page/令支.md "wikilink")。當時段遼打算追擊，但慕容翰認為慕容皝親自領軍前來，必家戰勝，於是要段遼專心對抗後趙，不要攻擊慕容皝。不過，段遼就因慕容翰在柳城力阻其追擊的事指斥慕容翰，於是率兵追擊，卻被慕容皝擊敗。同年，令支被後趙攻陷，段遼出奔[密雲山](../Page/密雲山.md "wikilink")，而慕容翰就投奔[宇文鮮卑](../Page/宇文鮮卑.md "wikilink")。

### 思戀歸國

慕容翰到宇文鮮卑後，自認為威名早著，終不會在宇文部平安獲全，於是顯得縱酒發狂，披頭散髮的大叫高呼。宇文鮮卑首領宇文逸豆歸相信，於是不限制他的行動，而慕容翰就肆意周遊當地，故當地山川地形和戰略要點的形勢全都清楚了解。後慕容皝派了一名叫[王車的商人暗中見慕容翰](../Page/王車.md "wikilink")，慕容翰見後並沒發言，只撫著自己胸口。王車回去後，慕容皝知慕容翰有歸意，於是命王車送弓矢給慕容翰。慕容翰及後就偷了宇文逸豆歸的駿馬，與兩個兒子一同逃歸前燕，宇文逸豆歸派百餘騎追捕，慕容翰遙對追捕的騎兵說不忍殺他們，要他們在百步外豎起佩刀而自己射一箭，若射中他們就回去；若不中，他們才繼續追。最終慕容翰一箭射中刀身上的的圓環，騎兵於是離開。慕容翰回前燕後，獲慕容皝禮待。

咸康八年（342年），慕容翰認為當時是消滅宇文鮮卑的時機，但高句麗亦在伺機侵略前燕，若進攻宇文鮮卑必將刺激他們來攻，於是建議慕容皝先攻高句麗，然後才回來消滅宇文鮮卑，一併消滅東邊後方的主要敵人，進圖中原。慕容皝同意，於是決定派兵進攻，慕容翰又以通往高句麗的北道平坦寬闊，高句麗知道前燕來攻必定派重兵駐守；相反南邊險峻狹窄，駐兵自當較北道少，於是建議慕容皝率主力從南道走，別遣偏時從北道分散兵力，出其不意，直取其都城[丸都](../Page/丸都.md "wikilink")。慕容皝聽從，並在當年十一月正式出兵，以慕容翰和[慕容垂為前鋒](../Page/慕容垂.md "wikilink")，另派[王寓從北道引誘敵軍](../Page/王寓.md "wikilink")，最終在果然引高句麗精兵守北道，而慕容皝成功攻陷丸都，大掠而返。次年（343年），高句麗就向前燕稱臣。

高句麗向前燕稱臣後，宇文逸豆歸又派了國相[莫淺渾來攻](../Page/莫淺渾.md "wikilink")，但被慕容翰所敗，部眾皆被前燕所俘。建元二年（344年），慕容皝決心攻打宇文鮮卑，以慕容翰為前鋒將軍。當時宇文逸豆歸派大將[
涉奕-{于}-](../Page/涉奕于.md "wikilink")\[5\]抵抗慕容翰，當時慕容皝以涉奕-{于}-勇冠三軍，建議慕容翰稍避其鋒芒；不過慕容翰熟知涉奕-{于}-為人雖有虛名但易對付，擊敗他更能擊潰宇文鮮卑士氣，不必退避，於是進攻。慕容翰親自出陣攻擊，涉奕-{于}-亦出來應戰，慕容垂於是在旁邀擊，陣斬涉奕-{于}-。涉奕-{于}-死後，宇文部士氣果然受創，不戰而潰，宇文逸豆歸敗死漠北，前燕吞併了宇文鮮卑。

### 弟忌致死

慕容翰在與涉奕-{于}-對戰時被流矢擊中受傷，臥病養傷了一段時間。傷漸癒後，就在家中試習騎馬，卻被人告發，認為他想背叛前燕。慕容皝其實向來都很忌憚其能力，聽後就賜死慕容翰。慕容翰從使者中得知後，對使者表示沒有感到憤恨，又自述想為國家平定中原，今天雖不能如願，但仍不感遺憾，順應命運。說後就服毒藥而死。

## 後代

  - [慕容鉤](../Page/慕容鉤.md "wikilink")，慕容翰子，前燕[樂陵太守](../Page/樂陵.md "wikilink")，被前燕青州刺史[朱禿所殺](../Page/朱禿.md "wikilink")。\[6\]

## 参考资料

  - 《晋书·载记第九 慕容皝傳》及其所附《慕容翰傳》
  - 《資治通鑑》卷九十至九十七

[M](../Category/五胡十六國人物.md "wikilink")
[Category:前燕](../Category/前燕.md "wikilink")
[Category:鮮卑人](../Category/鮮卑人.md "wikilink")
[H](../Category/慕容姓.md "wikilink")

1.  據《資治通鑑考異》，《三十國春秋》寫慕容翰死於永和二年（346年），不過《考異》以《燕書·慕容翰傳》寫其病臥時「歲時不出入」，而慕容翰自攻伐宇文鮮卑後未有其他戰役的記載，永和二年距建元二年已踰年，記載不符，故將慕容翰之死繫於建二年。
2.  《資治通鑑·卷八十七》寫「廆少子鷹揚將軍翰」，然而《晉書·載記第九·慕容翰傳》則載其為庶長子。《晉書·載記第九·慕容皝傳》亦載慕容翰為其庶兄，今據《載記》
3.  《資治通鑑·卷八十七》
4.  《資治通鑑·卷九十五》：「皝忌之，翰歎曰：『吾受事於先公，不敢不盡力，幸賴先公之靈，所向有功，此乃天贊吾國，非人力也。而人謂吾之所辦，以為雄才難制，吾豈可坐而待禍邪！』乃與其子出奔段氏。」
5.  《資治通鑑》作**涉夜干**
6.  《資治通鑑·卷九十九》永和十年條。